# Примеры проектирования

## Выводы из примеров и практики

* Должны быть зафиксированы первичные мысли и ограничения. Произвольный текст.
> дает общее понимание, можно вернуться и подумать чего забыли. Дает напоминание для возврата к задаче после перерыва
* В случае наличия четких границ функционала очень желательна концептуальная схема. Допустимо в случае проектного потока фото рисунка с флипчарта (доски для рисования)
> это уже некоторые выводы из первичных мыслей. выгоды те же, но уже упорядоченней и проще для понимания
* **Для сервисов обязательно** наличие предварительно сделанного API в Swagger нотации. Разместить где-нибудь в интернете и ссылка на отображение этого API
> если предварительно не сделать, то API получаются совсем в никуда. Отсутствует понимание как и почему они делаются

[[_TOC_]]

## Библиотеки

### Именованные значения

<details><summary>Первичные мысли, развернуть</summary>

1. Расширение должно работать на любых конфигурациях.
2. Платформа не ниже 8.3.17
3. По возможности не использовать объектные таблицы в расширении
4. Подходящим вариантом выглядит использование системного хранилища настроек
5. Хранение значений привязок и ключей выполнить в одной таблице

</details>

<details><summary>Концептуальная схема, развернуть</summary>

![Схема](./images/named_vals_ext/concept.drawio.svg)

</details>

<details><summary>Программный интерфейс, развернуть</summary>

из_ - префикс

Привязка - базовое имя

Коллекция привязок, набор

```bsl
ПривязкаКоллекция.Получить() - полная коллекция Соответствие ключ - **Ключ**, значение - **Значение**
ПривязкаКоллекция.Добавить(Ключ, Информация, Значение = Null) - проверка на заполненность полей
ПривязкаКоллекция.Удалить(Ключ)
```

Привязка, конкретная запись

```bsl
Привязка.Получить(Ключ) - **Значение** - при отсутствии ключа в привязках выдавать исключение
Привязка.Установить(Ключ, Значение)
Привязка.Существует(Ключ)
```

Вспомогательная информация

```
Информация - Структура
	Ключ
	ТипЗначения
	Идентификатор
	Пояснение

Чтение/запись структуры в БД
ПривязкаИнформация.Получить(Ключ)
ПривязкаИнформация.Сохранить(Ключ, Информация)

Управление полями структуры
ПривязкаИнформация.ЗначениеТип(Информация, Значение = Null)
ПривязкаИнформация.Идентификатор(Информация, Значение = Null)
ПривязкаИнформация.Пояснение(Информация, Значение = Null)
```
</details>

### Интеграции

<details><summary>Процесс издателя, развернуть</summary>

**Легенда**

Брокер - отдельная подсистема организации сервисного брокера, публикующего в отдельном потоке (вне транзакции изменения данных) событие с составом измененных данных. Событие публикуется **после** фактического завершения транзакции

**Изменение данных**

![datamodify](./images/integration/concept_process_publish_1_datamodify.drawio.svg)

**Формирование сообщений**

> трансформация данных - это самая ресурсоемкая часть формирования сообщения, она должна проходить в несколько потоков. должны быть ограничения на количество вторичных потоков, вторичные потоки должны запускаться только если выборка превышает какое-то граничное значение

![messages](./images/integration/concept_process_publish_2_messages.drawio.svg)

**Отправка сообщений**

![sending](./images/integration/concept_process_publish_3_send.drawio.svg)

</details>

### Хранилище ключей синхронизации

<details><summary>Определения и требования, развернуть</summary>

Подсистема является хранилищем ключей объектов обмена и служит для сопоставления объектов обмена между системами учета. Сопоставление реализовано по системе 1 к 1: один объект системы1 должен однозначно соответствовать объекту в системе2 и иметь единый ключ для связи между этими системами.

**Определения**

* **Система учета**     - Учетная система потребитель или источник объектов обмена.
* **Мастер система**    - Учетная система создающая объект обмена и генерирующая глобальный ключ объекта обмена.
* **Объект обмена**     - Цельная единица учетной системы, имеющая уникальный ключ в разрезе вида объекта обмена. Объект обмена может принадлежать только одному виду.
* **Вид объекта**       - Разрез объектов обмена в рамках которого глобальные ключи объектов уникальные. Например: контрагенты, номенклатура, реализация товаров и услуг и др.
* **Глобальный ключ**   - Уникальный набор символов однозначно идентифицирующий объект обмена между системами учета.
* **Локальный ключ**    - Уникальный набор символов однозначно идентифицирующий объект обмена в системе учета. Может совпадать с глобальным ключом.

**Требования**

* Подсистема является самостоятельным решением. Но если реализована на 1С, то при необходимости может быть встроена в любую конфигурацию 1С
* Подсистема должна быть максимально производительной. Поиск и запись ключей должны выполняться за минимально возможное время
* Должны быть проведены тесты на производительность на большом объеме разнородных данных
* Объекты обмена однозначно идентифицируется между всеми системами. Мастер система первично генерирует собственный уникальный **глобальный ключ**. Каждая система при записи объекта может сгенерировать свой уникальный **локальный ключ**.
* При создании нового объекта обмена в мастер системе в подсистеме должна появиться запись с глобальным ключом этого объекта
* При получении нового объекта в системах учета в подсистеме должны появится записи с локальными ключами
* Если мы знаем **локальный ключ** объекта, то мы можем получить все ключи всех остальных систем.
* Определение **глобального ключа** объекта выполняется по набору: учетная система + вид объекта + локальный ключ
* Определение **локального ключа** объекта выполняется по набору данных: учетная система + вид объекта + глобальный ключ
* Должна быть реализована возможность получения, добавления и удаления глобальных ключей по списку локальных ключей
* Должна быть реализована возможность получения, добавления и удаления локальных ключей по списку глобальных ключей

**API спецификация**

[Спецификация](https://elements-demo.stoplight.io/?spec=https://gitlab.com/raruskzn/sync_keys_ext/-/raw/main/api/api-sync-keys.json)

**Встроенная в учетную систему 1С**

* **Плюсы**
  * Прямой доступ к ключам. Простота получения ключей внутри 1С.
  * Проще создавать копии базы для разработки и тестирования.

* **Минусы**
  * Внешние системы потребители ключей зависят от доступности учетной системы 1С и её производительности. **Существенный минус**
  * Как следствие реализация только на языке 1С
  * Объём данных в учетной системе увеличивается на размер хранимых ключей

**Внешнее хранилище ключей**

* **Плюсы**
  * Может быть реализован на любом стеке технологий
  * Как отдельный сервис, обладает своими настройками по производительности, доступности, мониторингом
  * При независимая разработка и модификация от остальных систем

* **Минусы**
  * Получение и запись ключей требует установки соединения из всех учетных систем. Влияет на производительность
  * Ещё один элемент IT - ландшафта. Больше элементов, труднее обслуживать и поддерживать
  * Более трудоемкий процесс создания контуров разработки и тестирования

</details>

<details><summary>Модель процесса, развернуть</summary>

![Модель](./images/sync_keys_ext/model.svg)

</details>

### Центр управления настройками интеграций

<details><summary>Первичные мысли, развернуть</summary>

Участники обмена идентифицируются в текущих базах как код на ПланОбмена.ОбменМеждуБазами.ЭтотУзел, для корреспондентов узел обмена <> ЭтотУзел

***Участники*** имеют Публикации - это какие-то публикации на серверах, доступные для http запросов

***Публикации*** реализуют доступы к Сервисам - это конечные точки обработки данных

***Сервисы*** могут быть как издателями, так и потребителями данных. Издатели это producers, потребители это consumers

***Сервисы*** соединены с Транспортом

* Издатели соединены с каким-то обменом (Exchange)
* Потребители соединены с какой-то очередью (Queue)

И ***Обмены*** и ***Очереди*** поддерживают конечный состав проходящих через них потоков данных

***Поток данных*** содержит передаваемые по нему объекты и ссылки на схемы данных, используемые для представления этих объектов

***Схемы данных*** могут иметь версии и рассказывают о реализации объектов в каждой конкретной версии

То есть для получения набора сообщений по объекту необходимо

* Получить Публикации -> Сервисы -> Точки транспорта -> Потоки данных
* Для каждого потока получить схему данных
* Для каждой уникальной схемы сформировать сообщение
* Для каждой уникальной схемы сформировать ключ адресации по сумме потоков-владельцев схемы
* Сформированные сообщения передать сервису на отправку в связанную точку транспорта

</details>

<details><summary>Структура данных, развернуть</summary>

![Схема](./images/exchange_control/datastruct.drawio.svg)

</details>

<details><summary>Процесс обмена, развернуть</summary>

![Схема](./images/exchange_control/exchange_process.drawio.svg)

</details>

<details><summary>Принятие изменений правил на участнике, развернуть</summary>

![Схема](./images/exchange_control/changing_process.drawio.svg)

</details>

<details><summary>Разработка правил с использованием КД, развернуть</summary>

![Схема](./images/exchange_control/changes_deploy_process.drawio.svg)

</details>

[API управления](https://elements-demo.stoplight.io/?spec=https://gitlab.com/shmalevoz/exchange_control/-/raw/main/api/services/Exchange-control.json#/)

### Метрики (показатели)

<details><summary>Мысли, требования, границы. Развернуть</summary>

**Метрики (показатели) информационной базы**

Надо разделить на составные части, отдельно

* [показатели](https://gitlab.com/bsl-libs/indicators_ext) как инструмент получения дпнных.
  > В нем кэш, вызовы действительных обработчиков, набор доступных и активных
* и метрики оставить в этом проекте, как средство, публикующее эти показатели. Возможно как на внешние источники (сервисы), так и со временем сделать какую-то визуализацию

**Задача**

* Охота видеть на стене телевизор с разными графиками, отображающими происходящее в системе(ах)
* Чтобы не было повторной работы сделанное в одной базе должно продолжать работать при применении решения в другой совместимой базе

**Окружение**

Есть N разнородных баз. Часть из них сделана на БСП, часть полностью самописных.

**Технические требования**

* Библиотека должна быть встраиваемой в любую конфигурацию
* Минимизация требуемых настроек - если метрике не нужны клиентские данные, то она должна работать "из коробки" на любой совместимой конфигурации
* Должно работать максимально эффективно
* Соблюдает требования по безопасности - отсутствует динамический код, задаваемый на клиентской стороне

**Мысли**

Показатели могут быть различного характера

* технические
* бизнес-показатели
* ....

Средство визуализации не важно - может быть например Grafana, 1С, ....

Пример показателей

Время выполнения запроса
Время открытия формы
Прибыльность в час
Количество обработанных документо

При расчете может быть зацикливание. Надо застраховаться от этого

**Процесс**

При возникновении некоего события вызывается метод фиксации показателя

Метод должен быть перегружаемым

**Требования и ограничения**

Значения метрик надо накопить

Надо хранить только значения показателей

Стараться избегать дублирования информации в системе

Данные должны периодически очищаться. Возможно сворачиваться

Пользователь может сам определять метрики и показатели и способы их расчета.

Должны быть 1С независимые интерфейсы для получения метрик

Должны быть 1С независимые интерфейсы для принятия показателей.

Влияние записи показателя на производительность системы должна быть минимальной. Только создание записей. Все что можно закешировать. Переходы на сервер нежелательны

Собираются ТОЛЬКО существующие данные

Первичные данные не могут храниться в качестве показателя

Исходные

**Вторая очередь**

Шумы, случайные выбросы - возможность расчета метрик со срезом пиков и граничных значений (+-5%)

**Прикидки программного интерфейса**

```bsl
мет_Показатель.Получить(Показатель, Настройка = Null)

мет_ПоказательКэш.Сформировать()

мет_ПоказателиНабор.Получить() - текущие активные показатели
мет_ПоказателиНабор.Добавить(Показатель);

мет_ПоказательНастройка.Сохранить()
мет_ПоказательНастройка.Умолчание(Показатель)
мет_ПоказательНастройка.ФормаОткрыть(Показатель)

```

**Обработки расчета показателя**

```bsl
ОбработкаПоказатель.Значение()
ОбработкаПоказатель.КэшИспользуется()
ОбработкаПоказатель.КэшРассчитан()
ОбработкаПоказатель.НастройкаЕсть()
ОбработкаПоказатель.НастройкаУмолчание()
```

**Термины**

* Метрика - значение, возможно полученное из нескольких показателей
* Показатель - односоставное значение

</details>

<details><summary>Концеп схемой, развернуть</summary>

![Схема](./images/metrics_ext/concept.drawio.svg)

</details>

## Из проектов, ИРЗ

<details><summary>ИРЗ. Взаимодействие систем, развернуть</summary>

![Схема](./images/izr/systems_interaction.drawio.svg)

</details>

<details><summary>ИРЗ. Процесс публикации, конечная дока. Развернуть</summary>

![](./images/izr/publisher.drawio.svg)

</details>

<details><summary>Обмен сообщением, развернуть</summary>

![](./images/izr/message_exchange.drawio.svg)

</details>

<details><summary>Разрывы назначений в производстве, развернуть</summary>

![](./images/izr/production_assignment_gaps.drawio.svg)

</details>

## Из проектов, АВС

<details><summary>Фронтенд на стороне другой системы, развернуть</summary>

![](./images/avs/frontend_concept.drawio.svg)

</details>

## Вариант без конечного оформления

Набор фоток с доски. Хотя бы так концепты/принятые решения

<details><summary>Развернуть</summary>

![](./images/izr/PXL_20210302_102156557.jpg)

</details>

<details><summary>Большая схема у заказчика, развернуть</summary>

![](./images/izr/IMG_20201202_154601.jpg)

</details>

<details><summary>Связь договоров интеркампани, развернуть</summary>

![](./images/izr/IMG_20201001_173634.jpg)

</details>

<details><summary>Концепт решения на стороне старых систем, развернуть</summary>

![](./images/izr/IMG_20200923_140652.jpg)

</details>

## Прочее

<details><summary>Пример в IDEF0, схема разработки. Развернуть</summary>

![](./images/other/dev_process_0.drawio.svg)

![](./images/other/dev_process_1.drawio.svg)

</details>